% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 5}
Дано множество $R=\{1,2,\ldots,n\}$.
Сколько существует графов, множество вершин которых является подмножеством $R$ и которые являются связными графами на $11$ вершинах,
последовательность степеней которых с точностью до перестановки совпадает с последовательностью чисел $3,3,3,3,2,2,2,1,1,1,1$?

\textbf{Решение:}

Реализуем следующий алгоритм: возьмем все вершины степени 1, выпишем различные варианты как их можно удалить из графа
и посчитаем сколькими способами их можно восстановить.
Останавливаем алгоритм, когда вершин степени 1 не осталось.
Такое случится, когда у нас останется цикл.

\textbf{Шаг 1. Варианты длины 7}

Убираем четыре вершины степени 1, могут получиться следующие варианты:
\begin{align}
      (2,2,2,2,2,2,2) \label{eq5:1} \\
      (3,2,2,2,2,2,1) \label{eq5:2} \\ 
      (3,3,2,2,2,1,1) \label{eq5:3} \\
      (3,3,3,2,1,1,1) \label{eq5:4}
\end{align}

1. Вариант \eqref{eq5:1} получится, если в графе вершины степени 1 были прикреплены к разным вершинам степени 3,
значит их можно восстановить $A_{7}^{4}=210$ способами.
Получили цикл, завершаем алгоритм.

Количество вариантов создать цикл длины 6 $C_7^{11}\cdot 6!/2=39 600$

2. Вариант \eqref{eq5:2} получится, если в графе:

a) три вершины степени 1 прикреплены к разным вершинам степени 3 и одна к вершине степени 2.
Количество вариантов восстановления: $C_4^3 A_{5}^{3}=4\cdot 20=80$ (выбираем три ребра из 4 и крепим к вершинам степени 2 и оставшееся ребро к вершине степени 1).

b) две вершины степени 1 прикреплены к разным вершинам степени 3 и две вершины степени 1 прикреплены к одной вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $C_4^2 A_5^2=6\cdot 20=120$ (выбираем два ребра из 4 и крепим к вершинам степени 2 и два ребра к вершине степени 1).

Если уберём вершины степени 1, то получим варианты \eqref{eq5:5} и \eqref{eq5:6}.

3. Вариант \eqref{eq5:3} получится, если в графе:

a) две вершины степени 1 прикреплены к разным вершинам степени 3 и две к вершинам степени 2.
Количество вариантов восстановления: $C_4^2 A_{3}^{2} A_{2}^{2}=6\cdot 6 \cdot 2=72$ (выбираем два ребра из 4 и крепим к вершине степени 2 и два ребра к вершине степени 1).

b) две вершины степени 1 прикреплены к одно вершине степени 3 и две вершины степени 1 к другой вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $C_4^2 A_2^1=6\cdot 2=12$ (выбираем 2 ребра из 4 и крепим к вершине степени 1 и два к другой вершине степени 1).

Если уберём вершины степени 1, то получим варианты \eqref{eq5:7} и \eqref{eq5:8} и \eqref{eq5:9}.

4. Вариант \eqref{eq5:4} получится, если в графе:

a) три вершины степени 1 прикреплены к разным вершинам степени 2 и одна вершина к вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $C_4^3 A_{3}^{3}=4\cdot 6=24$ (выбираем три ребра из 4 и крепим к вершинам степени 1 и одно к вершине степени 2).

b) две вершины степени 1 прикреплены к одной вершине степени 3 и две вершины к вершинам степени 2.
Количество вариантов восстановления: $C_4^2 A_{3}^{1}=6\cdot 3=18$ (выбираем два ребра из 4 и крепим к одной вершине степени 1 и два к вершинам степени 2).

Если уберём вершины степени 1, то получим варианты \eqref{eq5:10} и \eqref{eq5:11}.

\textbf{Новые комбинации}
\begin{align}
      (2,2,2,2,2,2) \label{eq5:5} \\
      (3,2,2,2,2,1) \label{eq5:6} \\
      (2,2,2,2,2) \label{eq5:7} \\
      (3,2,2,2,1) \label{eq5:8} \\
      (3,3,2,1,1) \label{eq5:9} \\
      (2,2,2,2) \label{eq5:10} \\
      (3,2,2,1) \label{eq5:11} \\
\end{align}

\textbf{Шаг 2. Варианты длины 6}

5. Вариант \eqref{eq5:5} получится, если в графе \eqref{eq5:2} вершина степени 1 была прикреплена к вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{6}^{1}=6$ (ребро крепим к вершине степени 2).
Получили цикл, заканчиваем алгоритм

Количество вариантов создать цикл длины 6 $C_6^{11}\cdot 5!/2=27 720$

6. Вариант \eqref{eq5:6} получится, если в графе \eqref{eq5:2} вершина степени 1 была прикреплена к вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $1$ (ребро крепим к вершине степени 1)

Если уберем вершину степени 1, то получим вариант \eqref{eq5:7} и \eqref{eq5:8}

\textbf{Шаг 3. Варианты длины 5}

7. Вариант \eqref{eq5:7} получится, если в графе:

a) в варианте \eqref{eq5:3} две вершины степени 1 прикреплены к вершинам степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{5}^{2}=20$ (два ребра крепим к вершинам степени 2).
Получили цикл, заканчиваем алгоритм.

b) в варианте \eqref{eq5:6} вершина степени 1 была прикреплена к вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{5}^{1}=5$ (одно ребро крепим к вершине степени 2).
Получили цикл, заканчиваем алгоритм.

Количество вариантов создать цикл длины 5 $C_5^{11}\cdot 4!/2=5 544$

8. Вариант \eqref{eq5:8} получится, если в графе

a) в варианте \eqref{eq5:6} одна вершина степени 1 прикреплена к вершине степени 2.
Количество вариантов восстановления: $A_{2}^{2}=2$ (два ребра крепим к вершинам степени 1).

b) в варианте \eqref{eq5:3} одна вершина степени 1 прикреплена к вершине степени 3, одна к вершине степени 2
Количество вариантов восстановления: $C_2^1 A_{3}^{1}=2\cdot 3=6$ (выбрать одну вершину из двух и прикрепить к вершине степени 2, другую к вершине степени 1).

Если уберем вершину степени 1, то получим вариант \eqref{eq5:10} и \eqref{eq5:11}

9. Вариант \eqref{eq5:9} получится, если в графе:

a) в варианте \eqref{eq5:3} две вершины степени 1 прикреплены к вершинам степени 2.
Количество вариантов восстановления: $A_{2}^{2}=2$ (два ребра крепим к вершинам степени 1).

Если уберем вершины степени 1, то получим вариант \eqref{eq5:12}.

\textbf{Новые комбинации}
\begin{align}
      (2,2,2) \label{eq5:12}
\end{align}

\textbf{Шаг 4. Варианты длины 4}

10. Вариант \eqref{eq5:10} получится, если в графе:

a) в варианте \eqref{eq5:4} три вершины степени 1 прикреплены к вершинам степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{4}^{3}=24$ (три ребра крепим к вершинам степени 2).
Получили цикл, заканчиваем алгоритм.

b) в варианте \eqref{eq5:8} одна вершина степени 1 прикреплена к вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{4}^{1}=4$ (одно ребро крепим к вершине степени 2).
Получили цикл, заканчиваем алгоритм.

Количество вариантов создать цикл длины 4 $C_4^{11}\cdot 3!/2=990$

11. Вариант \eqref{eq5:11} получится, если в графе:

a) в варианте \eqref{eq5:4} две вершины степени 1 прикреплены к вершинам степени 3 и одна к вершине степени 2.
Количество вариантов восстановления: $C_2^3 A_{2}^{2}=3\cdot 2=6$ (выбрать две вершины из трех и прикрепить к вершинам степени 2 и одну к вершине степени 1).

b) в варианте \eqref{eq5:8} одна вершина степени 1 прикреплена к вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{2}^{1}=2$ (одно ребро крепим к вершине степени 2).

Если уберем вершины степени 1, то получим вариант \eqref{eq5:12}.

\textbf{Шаг 5. Варианты длины 3}

12. Вариант \eqref{eq5:12} получится, если в графе:

a) в варианте \eqref{eq5:9} две вершины степени 1 прикреплены к вершинам степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{3}^{2}=6$ (прикрепить два ребра к разным вершинам).
Получили цикл, заканчиваем алгоритм.

b) в варианте \eqref{eq5:11} вершина степени 1 прикреплена к вершине степени 3.
Количество вариантов восстановления: $A_{3}^{1}=3$ (прикрепить одно ребро к любой вершине).
Получили цикл, заканчиваем алгоритм.

Количество вариантов создать цикл длины 3 $C_3^{11}=165$

\textbf{Шаг 6. Считаем ответ}

Вариант 12 = 165

Вариант 11 = 3 * (Вариант 12) = 495

Вариант 10 = 990

Вариант 9 = 6 * (Вариант 12) = 990

Вариант 8 = 4 * (Вариант 10) + 2 * (Вариант 11) = 4 950

Вариант 7 = 5 544

Вариант 6 = 2 * (Вариант 8) + 5 * (Вариант 7) = 37 620

Вариант 5 = 27 720

Вариант 4 = 24 * (Вариант 10) + 6 * (Вариант 11) = 26 730

Вариант 3 = 20 * (Вариант 7) + 6 * (Вариант 8) + 2 * (Вариант 9) = 142 560

Вариант 2 = 6 * (Вариант 5) + 1 * (Вариант 6) = 203 940

Вариант 1 = 39 600

ИТОГ = (Вариант 1) + (Вариант 2) + (Вариант 3) + (Вариант 4) = 412 830

\textbf{Ответ:} 412 830
